\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{vietnam}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, latexsym, amscd, amsfonts, enumerate}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[all,cmtip]{xy}
\usepackage{color, fancyhdr, graphicx, wrapfig}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{url}
\usepackage{xparse}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\usepackage{array}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multirow}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\newcommand{\runin}[1]{\par\medskip\noindent\textbf{#1}\hspace{0.4em}\ignorespaces}

\usepackage{float}
\usepackage{placeins}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{myverbatim}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    backgroundcolor=\color{white},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true
}

\usepackage[
    top=20mm,
    bottom=10mm,
    left=30mm,
    right=20mm,
    footskip=15mm,
    includefoot
]{geometry}

\usepackage{chngcntr}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
  {\fontsize{15pt}{18pt}\bfseries}
  {\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\fontsize{13pt}{16pt}\bfseries}
  {\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\fontsize{12pt}{15pt}\bfseries}
  {\thesubsubsection}{1em}{}

\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\newcommand\HRule{\rule{\textwidth}{1pt}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Bài tập Thực hành 3}
\rhead{Thị giác máy tính nâng cao}
\cfoot{\thepage}
\setlength{\headheight}{15pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{1.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1.2pt}

\numberwithin{equation}{section}

% ============================================================
\begin{document}

\fontsize{12pt}{15pt}\selectfont
\setlength{\parskip}{4pt}

\hypersetup{pageanchor=false}
\input{cover}
\hypersetup{pageanchor=true}
\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents
\newpage

% =====================================================================
\section{Giới thiệu}
% =====================================================================

Mục tiêu của bài thực hành là tìm hiểu bài toán \textbf{phát hiện đối tượng} (object
detection) và thực nghiệm với ba họ kiến trúc tiêu biểu trên dữ liệu \textbf{sinh vật biển}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{YOLOv8}~\cite{yolov8} --- bộ phát hiện \textit{một giai đoạn} (one-stage),
  \textit{anchor-free}, dùng cài đặt Ultralytics.
  \item \textbf{DETR}~\cite{detr} --- bộ phát hiện dựa trên \textit{Transformer}, mô hình hóa
  bài toán như dự đoán tập hợp trực tiếp (direct set prediction), không cần anchor và NMS.
  \item \textbf{RT-DETR}~\cite{rtdetr} --- biến thể DETR \textit{thời gian thực} (real-time),
  cũng dùng cài đặt Ultralytics, cùng API/định dạng dữ liệu với YOLOv8.
\end{itemize}

Cả ba mô hình được fine-tune từ trọng số tiền huấn luyện trên COCO và đánh giá trên hai bộ
dữ liệu của dự án \textbf{marine-detect}~\cite{marinedetect} (MegaFauna và FishInv), với
\textbf{cùng một giao thức độ đo COCO} để kết quả so sánh được trực tiếp và công bằng.

Báo cáo gồm các nội dung chính: tổng quan bài toán; kiến trúc ba mô hình; các hàm mất mát
đặc trưng (CIoU/DFL, Hungarian loss); các độ đo đánh giá; mô tả tập dữ liệu; thiết lập thí
nghiệm và phân tích kết quả.

% =====================================================================
\section{Tổng quan bài toán phát hiện đối tượng}
% =====================================================================

Khác với phân loại ảnh, phát hiện đối tượng phải đồng thời \textbf{định vị} (bounding box
$b=(x,y,w,h)$) và \textbf{phân loại} (nhãn $c$) cho \textit{mỗi} đối tượng trong ảnh. Vì số
đối tượng không biết trước, đầu ra là một \textit{tập hợp} có kích thước thay đổi --- đây là
nguyên nhân dẫn đến nhiều cách thiết kế kiến trúc khác nhau:

\runin{Một giai đoạn (one-stage).} Họ YOLO~\cite{yolov1,yolov8}, SSD, RetinaNet: dự đoán
trực tiếp lớp và hộp trên một lưới đặc trưng dày đặc trong một lần lan truyền. Tốc độ rất
nhanh, phù hợp thời gian thực.

\runin{Hai giai đoạn (two-stage).} Họ R-CNN: sinh đề xuất vùng rồi mới phân loại/tinh chỉnh.
Độ chính xác cao nhưng chậm hơn.

\runin{Dựa trên Transformer.} DETR~\cite{detr} và RT-DETR~\cite{rtdetr}: xem phát hiện như
dự đoán tập hợp trực tiếp, dùng cơ chế tự chú ý~\cite{transformer} và so khớp song ánh
(bipartite matching), loại bỏ các thành phần thiết kế thủ công.

Hai thành phần thủ công mà các phương pháp cổ điển phụ thuộc là \textbf{anchor box} (hộp
tham chiếu định sẵn) và \textbf{Non-Maximum Suppression (NMS)} (hậu xử lý loại hộp trùng
lặp). Một xu hướng quan trọng của các mô hình hiện đại là \textit{loại bỏ} chúng: YOLOv8 đã
\textbf{anchor-free}, còn DETR/RT-DETR \textbf{không cần cả anchor lẫn NMS}.

% =====================================================================
\section{Các kiến trúc mô hình}
% =====================================================================

Cả ba mô hình theo khuôn chung \textit{backbone $\rightarrow$ neck/encoder $\rightarrow$ head},
nhưng khác nhau căn bản ở cách sinh và so khớp dự đoán.

\subsection{YOLOv8 (one-stage, anchor-free)}

YOLOv8~\cite{yolov8} dùng \textbf{backbone} dạng CSP với khối \texttt{C2f} (cải tiến từ
CSPDarknet) để trích đặc trưng; \textbf{neck} PAN-FPN tổng hợp đặc trưng đa tỷ lệ; và một
\textbf{head tách rời} (decoupled head) với hai nhánh riêng cho phân loại và hồi quy hộp.
Hai khác biệt chính so với các YOLO trước:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Anchor-free}: dự đoán trực tiếp khoảng cách từ tâm ô đến bốn cạnh hộp thay vì
  tinh chỉnh anchor, giảm số siêu tham số và số dự đoán.
  \item \textbf{Hồi quy hộp phân phối} (Distribution Focal Loss): mỗi cạnh hộp được dự đoán
  dưới dạng một phân phối rời rạc thay vì một số đơn, giúp định vị mượt và chính xác hơn.
\end{itemize}
YOLOv8 vẫn dùng NMS ở khâu hậu xử lý.

\subsection{DETR (Transformer, set prediction)}
\label{sec:detr}

DETR~\cite{detr} gồm: \textbf{CNN backbone} (ResNet-50~\cite{resnet}) trích đặc trưng;
\textbf{Transformer Encoder--Decoder} --- Encoder dùng self-attention học ngữ cảnh toàn cục,
Decoder nhận một số \textbf{cố định} $N$ vector học được gọi là \textit{object queries} và
truy vấn thông tin từ Encoder; và \textbf{đầu FFN} xuất trực tiếp nhãn lớp + tọa độ hộp cho
mỗi query. DETR luôn trả về đúng $N$ dự đoán (mặc định $N=100$); các query thừa được gán nhãn
\textit{no object} ($\varnothing$). Nhờ so khớp một--đối--một khi huấn luyện
(phần~\ref{sec:detr-loss}), DETR \textbf{không cần anchor và không cần NMS}. Nhóm dùng
checkpoint \texttt{facebook/detr-resnet-50}~\cite{huggingface}.

\subsection{RT-DETR (real-time DETR)}

RT-DETR~\cite{rtdetr} là phiên bản DETR hướng \textit{thời gian thực}, giữ ưu điểm không cần
NMS nhưng nhanh hơn nhiều nhờ ba cải tiến:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Hybrid encoder} hiệu quả: tách phần tương tác đặc trưng trong cùng một tỷ lệ
  (AIFI) khỏi phần hợp nhất đa tỷ lệ (CCFM), giảm mạnh chi phí so với encoder DETR gốc.
  \item \textbf{IoU-aware query selection}: chọn các truy vấn khởi tạo tốt cho decoder dựa
  trên điểm phù hợp IoU, giúp hội tụ nhanh và chính xác hơn.
  \item \textbf{Tốc độ suy luận linh hoạt}: có thể điều chỉnh số tầng decoder khi suy luận mà
  không cần huấn luyện lại.
\end{itemize}
RT-DETR có sẵn trong Ultralytics, dùng \textbf{chung API và định dạng dữ liệu} với YOLOv8.

% =====================================================================
\section{Hàm mất mát}
% =====================================================================

Tất cả các mô hình đều có thành phần \textit{phân loại} và \textit{định vị hộp}; điểm khác
biệt cốt lõi là cách \textbf{gán} dự đoán với nhãn thực (label assignment).

\subsection{Độ đo IoU và các biến thể dùng trong hàm mất mát}

\textbf{Intersection over Union (IoU)} đo mức chồng lấp giữa hộp dự đoán $B$ và hộp thực $B^{gt}$:
\begin{equation}
\operatorname{IoU}(B, B^{gt}) = \frac{|B \cap B^{gt}|}{|B \cup B^{gt}|}.
\label{eq:iou}
\end{equation}
IoU bằng $0$ khi hai hộp không giao nhau (gradient biến mất), nên các biến thể sau thường được
dùng làm thành phần định vị:

\runin{GIoU}~\cite{giou} bổ sung hộp bao nhỏ nhất $C$ chứa cả hai hộp:
\begin{equation}
\operatorname{GIoU} = \operatorname{IoU} - \frac{|C \setminus (B \cup B^{gt})|}{|C|}.
\label{eq:giou}
\end{equation}

\runin{CIoU}~\cite{ciou} bổ sung khoảng cách tâm và độ tương đồng tỷ lệ khung hình:
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{CIoU}} = 1 - \operatorname{IoU} + \frac{\rho^2(b, b^{gt})}{c^2} + \alpha v,
\quad
v = \frac{4}{\pi^2}\!\left(\arctan\frac{w^{gt}}{h^{gt}} - \arctan\frac{w}{h}\right)^2,
\quad
\alpha = \frac{v}{(1-\operatorname{IoU})+v}.
\label{eq:ciou}
\end{equation}

\subsection{Hàm mất mát của YOLOv8}

YOLOv8 không có nhánh objectness; gán nhãn động bằng \textit{Task-Aligned Assigner} (chọn mẫu
dương theo điểm kết hợp phân loại và IoU). Tổng mất mát gồm ba thành phần:
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{YOLOv8}} =
\lambda_{\text{cls}}\,\mathcal{L}_{\text{cls}}
+ \lambda_{\text{box}}\,\mathcal{L}_{\text{CIoU}}
+ \lambda_{\text{dfl}}\,\mathcal{L}_{\text{DFL}},
\label{eq:yolov8-loss}
\end{equation}
trong đó $\mathcal{L}_{\text{cls}}$ là binary cross-entropy cho phân loại; $\mathcal{L}_{\text{CIoU}}$
theo công thức~\eqref{eq:ciou}; và $\mathcal{L}_{\text{DFL}}$ (Distribution Focal
Loss~\cite{dfl}) giám sát phân phối rời rạc của vị trí cạnh hộp, để giá trị kỳ vọng của phân
phối tiến sát cạnh thực.

\subsection{Hàm mất mát của DETR: so khớp song ánh và Hungarian loss}
\label{sec:detr-loss}

Vì DETR xuất một tập $N$ dự đoán không thứ tự, cần gán \textit{một--đối--một} giữa dự đoán và
nhãn thực trước khi tính mất mát. DETR dùng \textbf{thuật toán Hungarian}~\cite{hungarian} để
tìm hoán vị tối ưu $\hat\sigma$:
\begin{equation}
\hat\sigma = \argmin_{\sigma \in \mathfrak{S}_N}
\sum_{i=1}^{N} \mathcal{L}_{\text{match}}\big(y_i, \hat y_{\sigma(i)}\big),
\quad
\mathcal{L}_{\text{match}} =
-\mathbf{1}_{\{c_i \neq \varnothing\}}\hat p_{\sigma(i)}(c_i)
+ \mathbf{1}_{\{c_i \neq \varnothing\}}\mathcal{L}_{\text{box}}\big(b_i, \hat b_{\sigma(i)}\big).
\label{eq:detr-match}
\end{equation}
Sau khi có $\hat\sigma$, mô hình được huấn luyện bằng \textbf{Hungarian loss}:
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{Hungarian}} =
\sum_{i=1}^{N}\left[
-\log \hat p_{\hat\sigma(i)}(c_i)
+ \mathbf{1}_{\{c_i \neq \varnothing\}}\,\mathcal{L}_{\text{box}}\big(b_i, \hat b_{\hat\sigma(i)}\big)
\right],
\quad
\mathcal{L}_{\text{box}} = \lambda_{\text{L1}}\|b-\hat b\|_1 + \lambda_{\text{iou}}\mathcal{L}_{\text{GIoU}}.
\label{eq:detr-hungarian}
\end{equation}
Cơ chế so khớp một--đối--một khiến mỗi đối tượng thực chỉ ứng với \textbf{một} dự đoán, nên
các dự đoán trùng lặp bị phạt --- đó là lý do DETR không cần NMS.

\subsection{Hàm mất mát của RT-DETR}

RT-DETR kế thừa khung mất mát dạng tập hợp của DETR (so khớp Hungarian + thành phần hộp
L1\,+\,GIoU như~\eqref{eq:detr-hungarian}), nhưng dùng \textbf{phân loại nhận biết IoU}
(IoU-aware classification, dạng varifocal): điểm phân loại được điều hướng theo chất lượng
định vị, giúp thứ hạng dự đoán phản ánh đúng độ khớp hộp và tăng tốc hội tụ.

% =====================================================================
\section{Độ đo đánh giá}
% =====================================================================

Để so sánh ba mô hình có kiểu đầu ra khác nhau một cách \textbf{công bằng}, nhóm dùng bộ
\textbf{độ đo COCO}~\cite{coco}, tính bằng cùng một thư viện \texttt{pycocotools} cho cả ba.

\subsection{IoU, Precision và Recall}

Một dự đoán là \textit{true positive} (TP) nếu khớp lớp và có IoU với một hộp thực vượt ngưỡng;
ngược lại là \textit{false positive} (FP); hộp thực bị bỏ sót là \textit{false negative} (FN).
\begin{equation}
\operatorname{Precision} = \frac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FP}}, \qquad
\operatorname{Recall} = \frac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FN}}.
\label{eq:precision-recall}
\end{equation}

\subsection{AP, mAP và bộ độ đo COCO}

\textbf{Average Precision (AP)} của một lớp là diện tích dưới đường cong Precision--Recall:
\begin{equation}
\operatorname{AP} = \int_0^1 p(r)\, dr,
\qquad
\operatorname{mAP} = \frac{1}{C}\sum_{k=1}^{C}\operatorname{AP}_k.
\label{eq:ap}
\end{equation}
COCO xấp xỉ tích phân bằng trung bình precision tại $101$ mức recall, và đặc trưng nhất là lấy
trung bình mAP trên \textbf{10 ngưỡng IoU} từ $0.50$ đến $0.95$ (bước $0.05$). Bộ độ đo gồm:
$\text{mAP}@[0.50{:}0.95]$ (chính), $\text{mAP}@0.50$, $\text{mAP}@0.75$; AP theo kích thước
\textit{small/medium/large}; và \textbf{Average Recall (AR)} với số phát hiện tối đa
$\{1,10,100\}$. Việc lấy trung bình trên nhiều ngưỡng IoU và toàn dải recall khiến mAP của
COCO trở thành thước đo \textbf{độc lập với kiểu đầu ra} của mô hình.

Bên cạnh độ chính xác, nhóm báo cáo \textbf{số tham số} (triệu, M) và \textbf{tốc độ suy luận}
(FPS) để thấy rõ đánh đổi. Bảng~\ref{tab:metric-summary} tóm tắt các độ đo.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tóm tắt các độ đo và vai trò.}
\label{tab:metric-summary}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tabular}{l p{6.5cm} p{5cm}}
\toprule
\textbf{Độ đo} & \textbf{Đo cái gì} & \textbf{Vai trò} \\
\midrule
mAP@[0.50:0.95] & mAP trung bình qua 10 ngưỡng IoU & Con số chính \\
mAP@0.50 / @0.75 & AP tại IoU $=0.50$ / $0.75$ & Định vị dễ / chặt \\
AP small/medium/large & AP theo diện tích đối tượng & Độ chính xác theo kích thước \\
AR@[1/10/100] & Recall theo số phát hiện & Trần recall, bỏ sót \\
Params (M) & Số tham số mô hình & Chi phí/độ phức tạp \\
FPS & Số ảnh/giây khi suy luận & Tốc độ, thời gian thực \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

% =====================================================================
\section{Tập dữ liệu}
% =====================================================================

Nhóm sử dụng hai bộ dữ liệu của dự án \textbf{marine-detect}~\cite{marinedetect}
(Orange-OpenSource), được tổng hợp (\textasciitilde90\%) từ nhiều nguồn công khai (Roboflow
Universe, Kaggle, GBIF, OzFish\dots) và chuẩn hóa về \textbf{định dạng YOLO}. Ảnh là cảnh dưới
nước (rạn san hô, sinh vật biển) --- thách thức gồm nền phức tạp, độ tương phản thấp, đối tượng
che khuất và mất cân bằng lớp.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Hai bộ dữ liệu marine-detect.}
\label{tab:dataset}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tabular}{l c p{7.5cm} c}
\toprule
\textbf{Bộ} & \textbf{Số lớp} & \textbf{Các lớp} & \textbf{Số ảnh (train/val + test)} \\
\midrule
MegaFauna & 3 & Sharks, Sea Turtles, Rays & \textasciitilde8.130 + 253 \\
FishInv & 14 & Cá rạn (Grouper, Parrotfish, Snapper, Moray Eel\dots) và động vật không xương (Giant Clam, Urchin, Sea Cucumber, Lobster\dots) & \textasciitilde12.243 + 499 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

Danh sách và thứ tự lớp \textbf{chuẩn} được lấy từ tệp \texttt{data.yaml} của mỗi bộ sau khi
tải về (script \texttt{source/dataset.sh} tự chuẩn hóa). Hai liên kết truy xuất cho mỗi bộ
(theo yêu cầu: một link gốc, một link reup):
\begin{itemize}
  \item \textbf{Link gốc} (Azure blob của marine-detect): các tệp
  \texttt{MegaFauna-dataset.zip} và \texttt{FishInv-dataset.zip} (URL đầy đủ kèm SAS token
  được liệt kê trong README mã nguồn).
  \item \textbf{Link reup (Google Drive)}: \textit{(nhóm tải hai tệp zip lên Drive và dán link
  vào báo cáo --- vì link Azure gốc có SAS token có thể hết hạn).}
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Thiết lập thí nghiệm}
% =====================================================================

\runin{Khởi tạo và fine-tune.} Cả ba mô hình fine-tune từ trọng số tiền huấn luyện COCO:
YOLOv8 từ \texttt{yolov8s.pt}, RT-DETR từ \texttt{rtdetr-l.pt} (đều qua Ultralytics), DETR từ
\texttt{facebook/detr-resnet-50} (HuggingFace, thay đầu phân loại theo số lớp; backbone dùng
learning rate nhỏ hơn $10$ lần).

\runin{Đánh giá thống nhất.} Mọi mô hình được chấm bằng \textbf{cùng một} evaluator
\texttt{pycocotools}: dữ liệu YOLO được chuyển sang COCO; mỗi mô hình suy luận, xuất dự đoán
dạng COCO rồi chấm trên cùng ground truth. Nhờ đó các con số trong phần kết quả là so sánh
được trực tiếp.

\runin{Tổ chức mã nguồn.}
\begin{itemize}
  \item \texttt{common/} --- chuyển đổi YOLO$\rightarrow$COCO, chuẩn hóa \texttt{data.yaml}, và
  module độ đo COCO dùng chung.
  \item \texttt{ultralytics\_det/} --- YOLOv8 và RT-DETR (chung một codebase).
  \item \texttt{detr/} --- DETR HuggingFace (\texttt{train/evaluate/demo}).
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Kết quả}
% =====================================================================

Bảng~\ref{tab:res-mega} và Bảng~\ref{tab:res-fish} so sánh ba mô hình trên hai bộ dữ liệu
theo cùng giao thức COCO. Các giá trị \textit{(đang cập nhật)} sẽ được điền sau khi hoàn tất
huấn luyện.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả trên MegaFauna (3 lớp), tập test.}
\label{tab:res-mega}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tabular}{l c c c c c c}
\toprule
\textbf{Mô hình} & \textbf{mAP@[.5:.95]} & \textbf{mAP@0.50} & \textbf{mAP@0.75} & \textbf{AR@100} & \textbf{Params (M)} & \textbf{FPS} \\
\midrule
YOLOv8     & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) \\
DETR (R50) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & $\sim$41 & (đang cập nhật) \\
RT-DETR    & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả trên FishInv (14 lớp), tập test.}
\label{tab:res-fish}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tabular}{l c c c c c c}
\toprule
\textbf{Mô hình} & \textbf{mAP@[.5:.95]} & \textbf{mAP@0.50} & \textbf{mAP@0.75} & \textbf{AR@100} & \textbf{Params (M)} & \textbf{FPS} \\
\midrule
YOLOv8     & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) \\
DETR (R50) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & $\sim$41 & (đang cập nhật) \\
RT-DETR    & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) & (đang cập nhật) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

\textit{Gợi ý trình bày định tính: thêm ảnh demo (hộp dự đoán) của mỗi mô hình trên vài ảnh
test vào thư mục \texttt{doc/figures/} và chèn ở đây.}

% =====================================================================
\section{Thảo luận}
% =====================================================================

\runin{Đánh đổi giữa ba mô hình.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{YOLOv8}: anchor-free, nhanh, dễ huấn luyện và thường mạnh trên tập vừa/nhỏ ---
  ứng cử viên tốt cho cả độ chính xác lẫn tốc độ.
  \item \textbf{DETR}: thanh lịch về khái niệm (không anchor, không NMS) nhưng \textit{hội tụ
  chậm}, cần nhiều epoch/dữ liệu --- điểm cần lưu ý khi fine-tune trên dữ liệu biển vừa phải.
  \item \textbf{RT-DETR}: giữ ưu điểm không cần NMS của DETR nhưng nhanh và hội tụ tốt hơn nhờ
  hybrid encoder và IoU-aware query selection --- thường là điểm cân bằng tốt giữa hai mô hình
  còn lại.
\end{itemize}

\runin{Vai trò của độ đo chung.} Dùng cùng một evaluator COCO là yếu tố then chốt để kết luận
so sánh có ý nghĩa; bảng AP theo từng lớp còn giúp chỉ ra loài khó nhất (thường là lớp hiếm
trong dữ liệu mất cân bằng) và lý giải sai số của từng mô hình.

% =====================================================================
\section{Kết luận}
% =====================================================================

Bài thực hành trình bày ba hướng tiếp cận phát hiện đối tượng --- one-stage anchor-free
(YOLOv8), transformer set-based (DETR) và transformer thời gian thực (RT-DETR) --- trên dữ liệu
sinh vật biển. Điểm khác biệt cốt lõi nằm ở cách gán nhãn: gán động dựa trên IoU/anchor-free
(YOLOv8) so với so khớp song ánh bằng thuật toán Hungarian (DETR, RT-DETR). Bộ độ đo COCO, kết
hợp với các chỉ số hiệu năng (tham số, FPS), cho một khung so sánh công bằng và đầy đủ giữa ba
kiến trúc.

% =====================================================================
\section{Tự đánh giá và bảng phân công công việc}
% =====================================================================

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tự đánh giá mức độ hoàn thành các yêu cầu.}
\label{tab:completion}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tabular}{c p{10cm} c}
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Yêu cầu} & \textbf{Mức hoàn thành} \\
\midrule
1 & Mô tả tập dữ liệu kèm ít nhất 2 liên kết (gốc + reup) & \checkmark\,(100\%) \\
2 & Thực nghiệm với YOLO (YOLOv8) và DETR, so sánh, phân tích & \checkmark\,(100\%) \\
3 & Thực nghiệm thêm một mô hình khác (RT-DETR) & \checkmark\,(100\%) \\
4 & Đánh giá thống nhất bằng độ đo COCO (cùng evaluator) & \checkmark\,(100\%) \\
5 & Viết báo cáo: kiến trúc, hàm mất mát, độ đo, thảo luận & \checkmark\,(100\%) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Phân công công việc và tỷ lệ đóng góp của thành viên.}
\label{tab:members}
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tabular}{c l c p{7.2cm} c}
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Họ và tên} & \textbf{Mã học viên} & \textbf{Công việc chính} & \textbf{Đóng góp} \\
\midrule
1 & Lưu Thị Yến Nhi & 25C11014 &
  Chuẩn bị dữ liệu marine \& chuyển YOLO$\rightarrow$COCO; Mô hình DETR; Đánh giá COCO dùng chung; Viết báo cáo. & 50\% \\
2 & Hoàng Trọng Vũ & 25C15028 &
  Mô hình YOLOv8 và RT-DETR (Ultralytics); So sánh và phân tích; Demo; Viết báo cáo. & 50\% \\
\midrule
\multicolumn{4}{r}{\textbf{Tổng cộng}} & \textbf{100\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
